# 第一次作业

## 第一题

判断方程的类型。
$$
u_{xx}+xyu_{yy}=0
$$

解：特征方程为
$$
y_x^2+xy=0
$$
判别式为
$$
\Delta =-xy
$$

1. $xy>0$​：椭圆型方程。
2. $xy=0$​：抛物型方程。
3. $xy<0$​：双曲型方程。

## 第二题

化下列方程为标准形式。

### 第一问

$$
u_{xx}+4u_{xy}+5u_{yy}+u_x+2u_y=0
$$

解：特征方程为
$$
y_x^2-4y_x+5=0
$$
特征解为
$$
(2x-y)+ix=C_1,\qquad 
(2x-y)-ix=C_2
$$
作变量代换
$$
\xi=2x-y,\qquad 
\eta=x
$$
那么
$$
\begin{align}
& u_x=\frac{\part u}{\part x}=\frac{\part u}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part x}+\frac{\part u}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part x}=2u_{\xi}+u_{\eta}\\
& u_y=\frac{\part u}{\part y}=\frac{\part u}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part y}+\frac{\part u}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part y}=-u_{\xi}\\
& u_{xx}=\frac{\part u_x}{\part x}=\frac{\part u_x}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part x}+\frac{\part u_x}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part x}=4u_{\xi\xi}+4u_{\xi\eta}+u_{\eta\eta}\\
& u_{yy}=\frac{\part u_y}{\part y}=\frac{\part u_y}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part y}+\frac{\part u_y}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part y}=u_{\xi\xi}\\
& u_{xy}=\frac{\part u_x}{\part y}=\frac{\part u_x}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part y}+\frac{\part u_x}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part y}=-2u_{\xi\xi}-u_{\xi\eta}
\end{align}
$$
代入原方程，化为椭圆型方程的标准型
$$
u_{\xi\xi}+u_{\eta\eta}+u_{\eta}=0
$$

### 第二问

$$
u_{xx}+yu_{yy}=0
$$

解：特征方程为
$$
y_x^2+y=0
$$
当$y>0$时，特征解为
$$
2\sqrt{y}+ix=C_1,\qquad
2\sqrt{y}-ix=C_2
$$
作变量代换
$$
\xi=x,\qquad 
\eta=2\sqrt{y}
$$
那么
$$
\begin{align}
& u_x=\frac{\part u}{\part x}=\frac{\part u}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part x}+\frac{\part u}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part x}=u_{\xi}\\
& u_y=\frac{\part u}{\part y}=\frac{\part u}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part y}+\frac{\part u}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part y}=\frac{2}{\eta}u_\eta\\
& u_{xx}=\frac{\part u_x}{\part x}=\frac{\part u_x}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part x}+\frac{\part u_x}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part x}=u_{\xi\xi}\\
& u_{yy}=\frac{\part u_y}{\part y}=\frac{\part u_y}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part y}+\frac{\part u_y}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part y}=\frac{4}{\eta^2}u_{\eta\eta}-\frac{4}{\eta^3}u_\eta
\end{align}
$$
代入原方程，化为椭圆型方程的标准型
$$
u_{\xi\xi}+u_{\eta\eta}=\frac{u_\eta}{\eta}
$$
当$y<0$时，特征解为
$$
x+2\sqrt{-y}=C_1,\qquad
x-2\sqrt{-y}=C_2
$$
作变量代换
$$
\xi=x+2\sqrt{-y},\qquad 
\eta=x-2\sqrt{-y}
$$
那么
$$
\begin{align}
& u_x=\frac{\part u}{\part x}=\frac{\part u}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part x}+\frac{\part u}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part x}=u_{\xi}+u_{\eta}\\
& u_y=\frac{\part u}{\part y}=\frac{\part u}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part y}+\frac{\part u}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part y}=\frac{4}{\xi-\eta}(u_\eta-u_\xi)\\
& u_{xx}=\frac{\part u_x}{\part x}=\frac{\part u_x}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part x}+\frac{\part u_x}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part x}=u_{\xi\xi}+2u_{\xi\eta}+u_{\eta\eta}\\
& u_{yy}=\frac{\part u_y}{\part y}=\frac{\part u_y}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part y}+\frac{\part u_y}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part y}=\frac{1}{y}(2u_{\xi\eta}-u_{\xi\xi}-u_{\eta\eta})
\end{align}
$$
代入原方程，化为双曲型方程的第一标准型
$$
u_{\xi\eta}=\frac{u_\eta-u_\xi}{2(\xi-\eta)}
$$

## 第三题

确定下列方程的通解。
$$
u_{xx}-3u_{xy}+2u_{yy}=0
$$
解：特征方程为
$$
y_x^2+3y_x+2=0
$$
特征解为
$$
x+y=C_1,\qquad 
2x+y=C_2
$$
作变量代换
$$
\xi=x+y,\qquad 
\eta=2x+y
$$
那么
$$
\begin{align}
& u_x=\frac{\part u}{\part x}=\frac{\part u}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part x}+\frac{\part u}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part x}=u_{\xi}+2u_{\eta}\\
& u_y=\frac{\part u}{\part y}=\frac{\part u}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part y}+\frac{\part u}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part y}=u_{\xi}+u_{\eta}\\
& u_{xx}=\frac{\part u_x}{\part x}=\frac{\part u_x}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part x}+\frac{\part u_x}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part x}=u_{\xi\xi}+4u_{\xi\eta}+4u_{\eta\eta}\\
& u_{yy}=\frac{\part u_y}{\part y}=\frac{\part u_y}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part y}+\frac{\part u_y}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part y}=u_{\xi\xi}+2u_{\xi\eta}+u_{\eta\eta}\\
& u_{xy}=\frac{\part u_x}{\part y}=\frac{\part u_x}{\part \xi}\frac{\part \xi}{\part y}+\frac{\part u_x}{\part \eta}\frac{\part \eta}{\part y}=u_{\xi\xi}+3u_{\xi\eta}+2u_{\eta\eta}
\end{align}
$$
代入原方程，化为双曲型方程的第一标准型
$$
u_{\xi\eta}=0
$$
从而通解为
$$
u(\xi,\eta)=f(\xi)+g(\eta)
$$
即
$$
u(x,y)=f(x+y)+g(2x+y)
$$
其中$f,g$​​为任意二阶连续可微函数。

# 第二次作业

## 第一题

求解下列特征值问题：
$$
\begin{cases}
X''(x)+\lambda X(x)=0\\
X'(0)=X'(l)=0
\end{cases}
$$

解：如果$\lambda<0$，通解为
$$
\begin{align}
& X(x)=C\mathrm{e}^{\sqrt{-\lambda}x}+D\mathrm{e}^{-\sqrt{-\lambda}x}\\
& X'(x)=C\sqrt{-\lambda}\mathrm{e}^{\sqrt{-\lambda}x}-D\sqrt{-\lambda}\mathrm{e}^{-\sqrt{-\lambda}x}
\end{align}
$$
代入初值条件
$$
C\sqrt{-\lambda}-D\sqrt{-\lambda}=0,\qquad 
C\sqrt{-\lambda}\mathrm{e}^{\sqrt{-\lambda}l}-D\sqrt{-\lambda}\mathrm{e}^{-\sqrt{-\lambda}l}=0
$$
解得
$$
C=D=0
$$
于是原方程仅存在零解。

如果$\lambda=0$​，通解为
$$
\begin{align}
& X(x)=Cx+D\\
& X'(x)=C
\end{align}
$$
代入初值条件
$$
C=0
$$
于是原方程的通解为
$$
X(x)=D
$$
如果$\lambda>0$，通解为
$$
\begin{align}
& X(x)=C\cos\sqrt{\lambda}x+D\sin\sqrt{\lambda}x\\
& X'(x)=-C\sqrt{\lambda}\sin\sqrt{\lambda}x+D\sqrt{\lambda}\cos\sqrt{\lambda}x
\end{align}
$$
代入初值条件
$$
D\sqrt{\lambda}=0,\qquad 
-C\sqrt{\lambda}\sin\sqrt{\lambda}l+D\sqrt{\lambda}\cos\sqrt{\lambda}l=0
$$
解得
$$
C=\begin{cases}
\text{任意},\qquad & \lambda=\frac{n^2\pi^2}{l^2},n\in\N^*\\
0,\qquad & \lambda\ne\frac{n^2\pi^2}{l^2},n\in\N^*
\end{cases},\qquad 
D=0
$$
于是若$\lambda\ne n^2\pi^2/l^2$，则原方程仅存在零解；若$\lambda= n^2\pi^2/l^2$，则原方程存在非零解
$$
X(x)=C_n\cos\frac{n\pi}{l}x,\qquad n\in\N
$$

## 第二题

求解下列特征值问题：
$$
\begin{cases}
X''(x)+\lambda X(x)=0\\
X'(0)=X(l)=0
\end{cases}
$$

解：如果$\lambda<0$，通解为
$$
\begin{align}
& X(x)=C\mathrm{e}^{\sqrt{-\lambda}x}+D\mathrm{e}^{-\sqrt{-\lambda}x}\\
& X'(x)=C\sqrt{-\lambda}\mathrm{e}^{\sqrt{-\lambda}x}-D\sqrt{-\lambda}\mathrm{e}^{-\sqrt{-\lambda}x}
\end{align}
$$
代入初值条件
$$
C\sqrt{-\lambda}-D\sqrt{-\lambda}=0,\qquad 
C\mathrm{e}^{\sqrt{-\lambda}l}+D\mathrm{e}^{-\sqrt{-\lambda}l}=0
$$
解得
$$
C=D=0
$$
于是原方程仅存在零解。

如果$\lambda=0$​，通解为
$$
\begin{align}
& X(x)=Cx+D\\
& X'(x)=C
\end{align}
$$
代入初值条件
$$
C=0,\qquad Cl+D=0
$$
解得
$$
C=D=0
$$
于是原方程仅存在零解。

如果$\lambda>0$，通解为
$$
\begin{align}
& X(x)=C\cos\sqrt{\lambda}x+D\sin\sqrt{\lambda}x\\
& X'(x)=-C\sqrt{\lambda}\sin\sqrt{\lambda}x+D\sqrt{\lambda}\cos\sqrt{\lambda}x
\end{align}
$$
代入初值条件
$$
D\sqrt{\lambda}=0,\qquad 
C\cos\sqrt{\lambda}l+D\sin\sqrt{\lambda}l=0
$$
解得
$$
C=\begin{cases}
\text{任意},\qquad & \lambda=\frac{(n-1/2)^2\pi^2}{l^2},n\in\N^*\\
0,\qquad & \lambda\ne\frac{(n-1/2)^2\pi^2}{l^2},n\in\N^*
\end{cases},\qquad 
D=0
$$
于是若$\lambda\ne (n-1/2)^2\pi^2/l^2$，则原方程仅存在零解；若$\lambda= (n-1/2)^2\pi^2/l^2$，则原方程存在非零解
$$
X(x)=C_n\cos\frac{(n-1/2)\pi}{l}x,\qquad n\in\N^*
$$

## 第三题

求解下列特征值问题：
$$
\begin{cases}
X''(x)+\lambda X(x)=0\\
X(0)=X'(l)=0
\end{cases}
$$

解：如果$\lambda<0$，通解为
$$
\begin{align}
& X(x)=C\mathrm{e}^{\sqrt{-\lambda}x}+D\mathrm{e}^{-\sqrt{-\lambda}x}\\
& X'(x)=C\sqrt{-\lambda}\mathrm{e}^{\sqrt{-\lambda}x}-D\sqrt{-\lambda}\mathrm{e}^{-\sqrt{-\lambda}x}
\end{align}
$$
代入初值条件
$$
C+D=0,\qquad 
C\sqrt{-\lambda}\mathrm{e}^{\sqrt{-\lambda}l}-D\sqrt{-\lambda}\mathrm{e}^{-\sqrt{-\lambda}l}=0
$$
解得
$$
C=D=0
$$
于是原方程仅存在零解。

如果$\lambda=0$​，通解为
$$
\begin{align}
& X(x)=Cx+D\\
& X'(x)=C
\end{align}
$$
代入初值条件
$$
C=D=0
$$
于是原方程仅存在零解。

如果$\lambda>0$，通解为
$$
\begin{align}
& X(x)=C\cos\sqrt{\lambda}x+D\sin\sqrt{\lambda}x\\
& X'(x)=-C\sqrt{\lambda}\sin\sqrt{\lambda}x+D\sqrt{\lambda}\cos\sqrt{\lambda}x
\end{align}
$$
代入初值条件
$$
C=0,\qquad
-C\sqrt{\lambda}\sin\sqrt{\lambda}l+D\sqrt{\lambda}\cos\sqrt{\lambda}l=0
$$
解得
$$
C=0,\qquad 
D=\begin{cases}
\text{任意},\qquad & \lambda=\frac{(n-1/2)^2\pi^2}{l^2},n\in\N^*\\
0,\qquad & \lambda\ne\frac{(n-1/2)^2\pi^2}{l^2},n\in\N^*
\end{cases}
$$
于是若$\lambda\ne (n-1/2)^2\pi^2/l^2$，则原方程仅存在零解；若$\lambda= (n-1/2)^2\pi^2/l^2$，则原方程存在非零解
$$
X(x)=D_n\sin\frac{(n-1/2)\pi}{l}x,\qquad n\in\N^*
$$

# 第三次作业

使用分离变量法求解定解问题：
$$
\begin{cases}
u_t=a^2u_{xx},\qquad & 0<x<l,t>0\\
u(x,0)=x,\qquad & 0\le x\le l\\
u_x(0,t)=u_x(l,t)=0,\qquad & t\ge 0
\end{cases}
$$
解：令$u(x,t)=T(t)X(x)$，代入方程
$$
T'(t)X(x)=a^2T(t)X''(x)
$$
于是存在$\lambda\in\R$，使得成立
$$
\frac{T'(t)}{a^2T(t)}
=\frac{X''(x)}{X(x)}
=-\lambda
$$
即
$$
\begin{cases}
T'(t)+a^2\lambda T(t)=0\\
X''(x)+\lambda X(x)=0
\end{cases}
$$
考虑到边界条件
$$
\begin{cases}
X''(x)+\lambda X(x)=0\\
X'(0)=X'(l)=0
\end{cases}
$$
求解特征值问题
$$
\lambda_n=\frac{n^2\pi^2}{l^2},\qquad 
X_n(x)=\cos\frac{n\pi}{l}x,\qquad n\in\N
$$
代入原方程
$$
T'_n(t)+\left(\frac{an\pi}{l}\right)^2T_n(t)=0,\qquad n\in\N
$$
通解为
$$
T_n(t)=C_n\mathrm{e}^{-\left(\frac{an\pi}{l}\right)^2t},\qquad n\in\N
$$
从而原微分方程的解为
$$
u_n(x,t)
=C_n\mathrm{e}^{-\left(\frac{an\pi}{l}\right)^2t}\cos\frac{n\pi}{l}x,\qquad 
n\in\N
$$
由迭加原理
$$
u(x,t)=\frac{C_0}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}C_n\mathrm{e}^{-\left(\frac{an\pi}{l}\right)^2t}\cos\frac{n\pi}{l}x
$$
考虑到初始条件
$$
x=\frac{C_0}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}C_n\cos\frac{n\pi}{l}x
$$
由Fourier级数
$$
C_n=\frac{2}{l}\int_0^l\xi\cos\frac{n\pi }{l}\xi\dd \xi=\begin{cases}
l,\qquad & n=0\\
0,\qquad & n\ge 1\text{且}2\mid n\\
\frac{-4l}{n^2\pi^2},\qquad & n\ge 1\text{且}2\nmid n\\
\end{cases}
$$
从而原微分方程的形式解为
$$
u(x,t)=\frac{l}{2}-\frac{4l}{\pi^2}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\mathrm{e}^{-\left(\frac{a(2n-1)\pi}{l}\right)^2t}}{(2n-1)^2}\cos\frac{(2n-1)\pi}{l}x
$$

# 第四次作业

## 第一题

求解Laplace方程
$$
\begin{cases}
u_{xx}+u_{yy}=0,\qquad x^2+y^2<a^2\\
u|_{x^2+y^2=a^2}=x+y
\end{cases}
$$

解：引入极坐标变换
$$
\begin{cases}
x=\rho\cos\theta\\
y=\rho\sin\theta
\end{cases}
$$
那么原方程化为
$$
\begin{cases}
u_{\rho\rho}+\frac{1}{\rho}u_\rho+\frac{1}{\rho^2}u_{\theta\theta}=0,\qquad 0<\rho<a\\
u|_{\rho=a}=a\cos\theta+a\sin\theta
\end{cases}
$$

求解函数$f(\tau)=a\cos\tau+a\sin\tau$​的Fourier系数
$$
\begin{align}
& A_n
=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}f(\tau)\cos n \tau\dd \tau
=\frac{a}{\pi}\int_{0}^{2\pi}(\cos\theta+\sin\theta)\cos n \tau\dd \tau
=\begin{cases}
a,\quad & n = 1\\
0,\quad & n\ne 1
\end{cases}\\
& B_n
=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}f(\tau)\sin n \tau\dd \tau
=\frac{a}{\pi}\int_{0}^{2\pi}(\cos\theta+\sin\theta)\sin n \tau\dd \tau
=\begin{cases}
a,\quad & n = 1\\
0,\quad & n\ne 1
\end{cases}
\end{align}
$$
从而微分方程的形式解为
$$
\begin{align}
u(\rho,\theta)
& = \frac{A_0}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\left(\frac{\rho}{a}\right)^n\left(A_n\cos n\theta+B_n\sin n\theta\right)\\
& =\rho\cos\theta+\rho\sin\theta
\end{align}
$$

即
$$
u(x,y)=x+y
$$

## 第二题

求解Laplace方程
$$
\begin{cases}
u_{xx}+u_{yy}=0,\qquad x^2+y^2<a^2\\
u|_{x^2+y^2=a^2}=\sin\theta\cos2\theta
\end{cases}
$$

其中$\theta=\arctan(y/x)$。

解：引入极坐标变换
$$
\begin{cases}
x=\rho\cos\theta\\
y=\rho\sin\theta
\end{cases}
$$
那么原方程化为
$$
\begin{cases}
u_{\rho\rho}+\frac{1}{\rho}u_\rho+\frac{1}{\rho^2}u_{\theta\theta}=0,\qquad 0<\rho<a\\
u|_{\rho=a}=\sin\theta\cos2\theta
\end{cases}
$$

求解函数$f(\tau)=\sin\theta\cos2\theta$的Fourier系数
$$
\small{
\begin{align}
& A_n
=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}f(\tau)\cos n \tau\dd \tau
=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}\sin\tau\cos2\tau\cos n \tau\dd \tau
=0\\
& B_n
=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}f(\tau)\sin n \tau\dd \tau
=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}\sin\tau\cos2\tau\sin n \tau\dd \tau
=\begin{cases}
-1/2,\quad & n = 1\\
1/2,\quad & n = 3\\
0,\quad & n\ne 1\text{且}n\ne 3
\end{cases}
\end{align}
}
$$
从而微分方程的形式解为
$$
\begin{align}
u(\rho,\theta)
& = \frac{A_0}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\left(\frac{\rho}{a}\right)^n\left(A_n\cos n\theta+B_n\sin n\theta\right)\\
& =\frac{\rho^3}{2a^3}\sin 3\theta-\frac{\rho}{2a}\sin \theta
\end{align}
$$

即
$$
\begin{align}
u(x,y)
& =\frac{\rho^3}{2a^3}\sin 3\theta-\frac{\rho}{2a}\sin \theta\\
& =\frac{\rho^3}{2a^3}(3\sin\theta-4\sin^3\theta)-\frac{\rho}{2a}\sin \theta\\
& =\frac{1}{2a^3}(3(x^2+y^2)y-4y^3)-\frac{y}{2a}\\
& = \frac{1}{2a^3}(3x^2y-y^3)-\frac{y}{2a}\\
& = \frac{3x^2y-y^3}{2a^3}-\frac{y}{2a}
\end{align}
$$

# 第五次作业

## 第一题

对于$\eta>0$，求函数的Fourier变换：
$$
f(x)=\text{e}^{-\eta x^2},\qquad x\in\R
$$
解：
$$
\begin{align}
\mathscr{F}[f]
& = \int_{-\infty}^{+\infty}f(\xi)\text{e}^{-i\lambda\xi}\dd\xi\\
& = \int_{-\infty}^{+\infty}\text{e}^{-\eta \xi^2-i\lambda\xi}\dd\xi\\
& = \frac{1}{\sqrt{\eta}}\text{e}^{-\frac{\lambda^2}{4\eta}}\int_{-\infty}^{+\infty}\text{e}^{-\zeta^2}\dd\zeta\qquad \left(\zeta=\sqrt{\eta}\left(\xi+\frac{i\lambda}{2\eta}\right)\right)\\
& = \frac{1}{\sqrt{\eta}}\text{e}^{-\frac{\lambda^2}{4\eta}}\Gamma(1/2)\\
& = \sqrt{\frac{\pi}{\eta}}\text{e}^{-\frac{\lambda^2}{4\eta}}
\end{align}
$$

## 第二题

直接用解的公式求解定解问题：
$$
\begin{cases}
u_t=a^2u_{xx},\qquad & x\in\R,t>0\\
u(x,0)=x^2+1,\qquad & x\in\R
\end{cases}
$$
解：
$$
\begin{align}
u(x,t)
& = \frac{1}{2a\sqrt{\pi t}}\int_{-\infty}^{+\infty}(\xi^2+1)\text{e}^{-\frac{(x-\xi)^2}{4a^2t}}\dd\xi\\
& = \frac{1}{\sqrt{\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}((2a\sqrt{t}\zeta+x)^2+1)\text{e}^{-\zeta^2}\dd\zeta\qquad \left(\zeta=\frac{\xi-x}{2a\sqrt{t}}\right)\\
& = \frac{4a^2t}{\sqrt{\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}\zeta^2\text{e}^{-\zeta^2}\dd\zeta
+\frac{4ax\sqrt{t}}{\sqrt{\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}\zeta\text{e}^{-\zeta^2}\dd\zeta
+\frac{x^2+1}{\sqrt{\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}\text{e}^{-\zeta^2}\dd\zeta\\
& = \frac{8a^2t}{\sqrt{\pi}}\int_{0}^{+\infty}\zeta^2\text{e}^{-\zeta^2}\dd\zeta
+\frac{2(x^2+1)}{\sqrt{\pi}}\int_{0}^{+\infty}\text{e}^{-\zeta^2}\dd\zeta\\
& = \frac{4a^2t}{\sqrt{\pi}}\Gamma(3/2)
+\frac{x^2+1}{\sqrt{\pi}}\Gamma(1/2)\\
& = x^2+2a^2t+1
\end{align}
$$

## 第三题

求函数的Laptops变换：
$$
f(t)=\sinh \omega t
$$
解：
$$
\begin{align}
\mathscr{L}[f(t)]
& = \int_{0}^{+\infty}\text{e}^{-pt}\sinh \omega t\dd t\\
& = \int_{0}^{+\infty}\text{e}^{-pt}\frac{\text{e}^{\omega t}-\text{e}^{-\omega t}}{2}\dd t\\
& = \frac{1}{2}\int_{0}^{+\infty}\text{e}^{-(p-\omega)t}\dd t
-\frac{1}{2}\int_{0}^{+\infty}\text{e}^{-(p+\omega)t}\dd t\\
& = \frac{\omega}{p^2-\omega^2},\qquad \text{Re}(p)>|\text{Re}(\omega)|
\end{align}
$$

# 第六次作业

## 第一题

用D'Alembert公式求解定解问题：
$$
\begin{cases}
u_{tt}=a^2u_{xx},\qquad & x\in \R,t>0\\
u(x,0)=x^2,\qquad & x\in \R\\
u_t(x,0)=x,\qquad & x\in \R
\end{cases}
$$
解：由D'Alembert公式
$$
\begin{align}
u(x,t)
& = \frac{1}{2}((x+at)^2+(x-at)^2)+\frac{1}{2a}\int_{x-at}^{x+at}\xi\dd\xi\\
& = x^2+a^2t^2+xt
\end{align}
$$

## 第二题

在上半平面$\{ (x,t):x\in\R,t>0 \}$上给出一点$M(2,5)$，对于弦振动$u_{tt}=u_{xx}$方程来说，点$M$的依赖区间是什么？它是否落在点$(1,0)$​的影响区间内？

解：由于点$(x,t)$的依赖区间为$[x-t,x+t]$，因此点$M$的依赖区间为$[-3,7]$。

由于点$x_0$的影响区域为
$$
D_3=\{ (x,t):x_0-at\le x \le x_0+at,t\ge 0 \}
$$
因此点$(1,0)$的影响区域为
$$
D_3=\{ (x,t):1-t\le x \le 1+t,t\ge 0 \}
$$
显然$(2,5)\in D_3$，因此$M$落在点$(1,0)$的影响区域内。

# 第七次作业

## 第一题

### 第一问

说明如下函数是否为调和函数。
$$
u(x,y)=x^3-3xy^2
$$

解：
$$
\Delta u
=\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}
=6x-6x=0
$$
因此$u$为调和函数。

### 第二问

说明如下函数是否为调和函数。
$$
u(x,y)=3x^2y-y^3
$$
解：
$$
\Delta u
=\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}
=6y-6y=0
$$
因此$u$为调和函数。

## 第二题

证明：Green函数在区域$\Omega$内成立不等式
$$
0<G(P,P_0)<\frac{1}{4\pi |PP_0|}
$$

证明：由Green函数的定义
$$
G(P,P_0)=\frac{1}{4\pi |PP_0|}-g(P,P_0),\qquad 
\begin{cases}
\Delta g=0,\qquad & P\in\Omega\\
g\mid_{\partial\Omega}=\frac{1}{4\pi |PP_0|}
\end{cases}
$$
从而$g$在$\Omega$内调和，且
$$
g\mid_{\partial\Omega}=\frac{1}{4\pi |PP_0|}>0
$$
由调和函数极值原理，在$\Omega$内成立$g>0$​，因此
$$
G(P,P_0)=\frac{1}{4\pi |PP_0|}-g(P,P_0)<\frac{1}{4\pi |PP_0|}
$$

另一方面，由于$\displaystyle \lim_{P\to P_0}G(P,P_0)=+\infty$，从而存在充分小的$\varepsilon>0$，使得成立$B_\varepsilon(P_0)\sub\Omega$，且在$\overline{B}_\varepsilon(P_0)$上成立$G>0$。在$\Omega\setminus B_\varepsilon(P_0)$上，$\Delta G=0$，且$G\mid_{\part \Omega}=0$，同时$G\mid_{\part B_\varepsilon(P_0)}>0$。由调和函数极值原理，在$\Omega\setminus B_\varepsilon(P_0)$上成立$G>0$，进而在$\Omega$内成立$G>0$。

综上所述
$$
0<G(P,P_0)<\frac{1}{4\pi |PP_0|}
$$