**Question：**证明：
$$
2^{\aleph_0}=\aleph
$$
**Proof：**记$\Z^+$的幂集为$\mathcal{P}(\Z^+)$​，即证明
$$
\mathcal{P}\left(\Z^+\right)\sim (0,1]
$$
记$\mathscr{A}$为由$\Z^+$中有限元素（至少一个）构成的集合的集族，即
$$
\mathscr{A}=\left\{ \{ a_1,\cdots,a_n \}:a_1<\cdots<a_n\in\Z^+,n\in\Z^+ \right\}
$$
记$\mathscr{B}$为由$\Z^+$中无限元素构成的集合的集族，即
$$
\mathscr{B}=\left\{ \{ b_1,b_2,\cdots \}:b_1<b_2<\cdots\in\Z^+ \right\}
$$
那么成立
$$
\mathcal{P}(\Z^+)=\{\O\}\cup\mathscr{A}\cup\mathscr{B}
$$

**首先我们来证明集族$\mathscr{A}$为可数集合**，即证明
$$
\mathrm{card}(\mathscr{A})=\aleph_0
$$

注意到
$$
\mathscr{A}=\bigcup_{n=1}^{\infty}{\mathscr{A}_n}
$$
其中$\mathscr{A}_n$为由$\Z^+$中$n$个元素构成的集合的集族，这里$n\in\Z^+$，即
$$
\mathscr{A}_n=\left\{ \{ a_1,\cdots,a_n \}:a_1<\cdots<a_n\in\Z^+ \right\}
$$

**我们来证明对于每一个$n\in\Z^+$，$\mathscr{A}_n$​都是可数集合**，即
$$
\mathrm{card}(\mathscr{A}_n)=\aleph_0,\quad \forall n\in\Z^+
$$

一方面，我们来证明
$$
\mathrm{card}(\mathscr{A}_n)\ge\aleph_0
$$
构造映射$\varphi_1:\Z^+\to\mathscr{A}_n$为
$$
\varphi_1(x)=\{ x,x+1,\cdots,x+n-1 \}
$$
任取$x\ne x'\in\Z^+$，显然有
$$
\{ x,x+1,\cdots,x+n-1 \}\ne\{ x',x'+1,\cdots,x'+n-1 \}
$$
即
$$
\varphi_1(x)\ne\varphi_1(x')
$$
因此映射$\varphi_1$为单射，因此
$$
\mathrm{card}(\mathscr{A}_n)\ge\mathrm{card}(\Z^+)=\aleph_0
$$

另一方面，我们来证明
$$
\mathrm{card}(\mathscr{A}_n)\le\aleph_0
$$
构造映射$\varphi_2:\mathscr{A}_n\to{\Z^+}^n$为
$$
\varphi_2(\{ a_1,\cdots,a_n \})=(a_1,\cdots,a_2)
$$
任取
$$
\{ a_1,\cdots,a_n \}\ne\{ a_1',\cdots,a_n' \}\in\mathscr{A}_n
$$
显然有
$$
(a_1,\cdots,a_2)\ne(a_1',\cdots,a_2')
$$
即
$$
\varphi_2(\{ a_1,\cdots,a_n \})\ne\varphi_2(\{ a_1',\cdots,a_n' \})
$$
因此映射$\varphi_2$为单射，因此
$$
\mathrm{card}(\mathscr{A}_n)\le\mathrm{card}\left({\Z^+}^n\right)=\aleph_0
$$

由Bernstein定理，成立
$$
\mathrm{card}(\mathscr{A}_n)=\aleph_0,\quad \forall n\in\Z^+
$$
因此
$$
\mathrm{card}(\mathscr{A})=\mathrm{card}\left(\bigcup_{n=1}^{\infty}\mathscr{A}_n\right)=\aleph_0
$$

**其次我们来证明集族$\mathscr{B}$为具有连续基数的集合**，即证明
$$
\mathrm{card}(\mathscr{B})=\aleph
$$

构造映射$\psi:\mathscr{B}\to(0,1]$为
$$
\psi(\{ b_1,b_2,\cdots \})=\sum_{n=1}^{\infty}{2^{-b_n}}
$$
**我们来证明映射$\psi$为双射。**

**对于其单射性。**任取
$$
\{ b_1,b_2,\cdots \}\ne\{ b_1',b_2’,\cdots \}\in\mathscr{B}
$$
不妨假设对于任意$i<j\in\Z^+$，成立$b_i<b_j$和$b_i'<b_j$。注意到存在$k\in\Z^+$，使得成立
$$
b_1=b_1',\quad \cdots,\quad b_{k-1}=b_{k-1}’,\quad b_k\ne b_k'
$$
这里若$k=1$，那么表示两者第一项不相等，即$b_1\ne b_1'$。不妨假设$b_k>b_k'$​，那么
$$
\begin{align}
&\psi(\{ b_1,b_2,\cdots \})\\
=&\sum_{n=1}^{\infty}{2^{-b_n}}\\
=&\sum_{n=1}^{k}{2^{-b_n}}+\sum_{n=k+1}^{\infty}{2^{-b_n}}\\
\le&\sum_{n=1}^{k}{2^{-b_n}}+\sum_{n=k+1}^{\infty}{2^{-(b_k+n-k)}}\\
=&\sum_{n=1}^{k}{2^{-b_n}}+2^{-b_k}\\
\le&\sum_{n=1}^{k}{2^{-b_n'}}\\
<&\sum_{n=1}^{\infty}{2^{-b_n'}}\\
=&\psi(\{ b_1',b_2',\cdots \})
\end{align}
$$
因此
$$
\psi(\{ b_1,b_2,\cdots \})\ne\psi(\{ b_1',b_2',\cdots \})
$$
进而映射$\psi$为单射。

**对于其满射性。**任取
$$
c\in(0,1]
$$
下面寻找$\{ c_1,c_2,\cdots \}\in\mathscr{B}$，使得成立
$$
\psi(\{ c_1,c_2,\cdots \})=c
$$
如果$c=1$，取$\{ c_1,c_2,\cdots \}=\Z^+$​，那么
$$
\psi(\{ c_1,c_2,\cdots \})=\sum_{n=1}^{\infty}{2^{-n}}=1
$$
如果存在$\Z^+$中有限的元素$c_1'<\cdots<c_m’$，使得成立
$$
\sum_{n=1}^{m}{2^{-c_n'}}=c
$$
那么取$\{ c_1,c_2,\cdots \}=\{ c_1',\cdots,c_{m-1}',c_m'+1,c_m'+2,\cdots \}$，此时成立
$$
\psi(\{ c_1,c_2,\cdots \})=\sum_{n=1}^{\infty}{2^{-c_n}}=\sum_{n=1}^{m-1}{2^{-c_n'}}+\sum_{n=m}^{\infty}{2^{-(c_m'+n-m+1)}}=\sum_{n=1}^{m}{2^{-c_n'}}=c
$$
注意，如果$m=1$，那么取$\{ c_1,c_2,\cdots \}=\{ c_m'+1,c_m'+2,\cdots \}$。

下面考察当$c\in(0,1)$时，且不存在$\Z^+$中有限的元素$c_1'<\cdots<c_m’$，使得成立
$$
\sum_{n=1}^{m}{2^{-c_n'}}=c
$$
我们来构造$\{ c_1,c_2,\cdots \}\in\mathscr{B}$，使得
$$
\psi(\{ c_1,c_2,\cdots \})=c
$$
我们进行如下操作。

定义$C_0=\O$。

第$1$步，将区间$(0,1)$分为三部分$\left(0,2^{-1}\right),\left(2^{-1},1\right),\left\{ 2^{-1}\right\}$。如果$c\in\left\{ 2^{-1}\right\}$，即$c=2^{-1}$，那么存在$\Z^+$中有限的元素$c_1'=1$，使得成立$2^{-c_1'}=c$，矛盾！因此$c\in(0,1)$且$c\ne 2^{-1}$，那么成立或$c\in\left(0,2^{-1}\right)$，或$c\in\left(2^{-1},1\right)$。如果$c\in\left(0,2^{-1}\right)$，那么定义$C_1=C_0$；如果$c\in\left(2^{-1},1\right)$，定义$C_1=C_0\cup\{ 1 \}$。

递归的，假设当$c\in(\alpha_n,\beta_n)$时，已定义$C_n$。

第$n+1$步，将区间$(\alpha_n,\beta_n)$分为三部分$\left(\alpha_n,\frac{\alpha_n+\beta_n}{2}\right),\left(\frac{\alpha_n+\beta_n}{2},\beta_n\right),\left\{ \frac{\alpha_n+\beta_n}{2} \right\}$。如果$c\in\left\{ \frac{\alpha_n+\beta_n}{2} \right\}$，即$c= \frac{\alpha_n+\beta_n}{2}$，那么存在$\Z^+$中有限的元素，即集合$C_n\cup\{ n+1 \}$中的元素，使得成立
$$
\sum_{i\in C_n\cup\{ n+1 \}}{2^{-i}}=c
$$
矛盾！因此$c\in(\alpha_n,\beta_n)$且$c\ne\frac{\alpha_n+\beta_n}{2}$，那么成立或$c\in\left(\alpha_n,\frac{\alpha_n+\beta_n}{2}\right)$，或$c\in\left(\frac{\alpha_n+\beta_n}{2},\beta_n\right)$。如果$c\in\left(\alpha_n,\frac{\alpha_n+\beta_n}{2}\right)$，那么定义$C_{n+1}=C_n$；如果$c\in\left(\frac{\alpha_n+\beta_n}{2},\beta_n\right)$，定义$C_{n+1}=C_n\cup\{ n+1 \}$。

这样操作下去，我们得到集合列$C_1\sub C_2\sub\cdots\sub\Z^+$，定义
$$
C=\bigcup_{n=1}^{\infty}{C_n}=\lim_{n\to\infty}{C_n}
$$
显然$C\sub\Z^+$且为可数无穷集合。下面我们来证明
$$
\sum_{i\in C}{2^{-i}}=c
$$
首先证明无穷级数$\sum_{i\in C}{2^{-i}}$收敛，注意到
$$
0<\sum_{i\in C_n}{2^{-i}}<\sum_{i\in C_{n+1}}{2^{-i}}<\sum_{i\in\Z^+}{2^{-i}}=1
$$
因此
$$
\sum_{i\in C}{2^{-i}}=\lim_{n\to\infty}\sum_{i\in C_n}{2^{-i}}
$$
收敛。

其次证明
$$
\sum_{i\in C}{2^{-i}}=c
$$
注意到
$$
\alpha_n=\sum_{i\in C_n}{2^{-i}},\qquad \beta_n=2^{-n}+\sum_{i\in C_n}{2^{-i}}
$$
同时
$$
\alpha_n<c<\beta_n
$$
令$n\to\infty$，成立
$$
\sum_{i\in C}{2^{-i}}=c
$$
那么取$\{ c_1,c_2,\cdots \}=C$即可满足
$$
\psi(\{ c_1,c_2,\cdots \})=c
$$
进而映射$\psi$为满射。

至此，我们证明了$\psi$为双射，因此
$$
\mathrm{card}(\mathscr{B})=\mathrm{card}((0,1]))=\aleph
$$
进而
$$
\mathrm{card}{\left(\mathcal{P}\left(\Z^+\right)\right)}
=\mathrm{card}{\left( \{\O\}\cup\mathscr{A}\cup\mathscr{B} \right)}
=\aleph
$$
即
$$
\mathcal{P}\left(\Z^+\right)\sim (0,1]
$$
综上所述，原命题得证！
