\documentclass[UTF8]{ctexart}

%opening
\title{2022年新高考一卷导数}
\author{周同学}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{svg}

\begin{document}
	
\maketitle

\newpage


对于函数$ f(x)=\mathrm{e}^{x}-x,x\in\mathbb{R} $和$ g(x)=x-\ln{x},x\in(0,+\infty) $，若$ a,b,c $满足
\[ f(a)=g(b)=f(c)=g(c) \]
且$ a<c<b $，证明：
\[ a+b=2c \]

{\bfseries 证明：}

法一：注意到
\[ f(x)=g(\mathrm{e}^{x}) \qquad f(\ln{x})=g(x) \]
由于
\[ f(a)=g(b)=f(c)=g(c) \]
那么
\[ f(a)=f(\ln{c}) \qquad g(b)=g(\mathrm{e}^{c}) \]
注意到
\[ a<0<c<1<b \]
那么
\[ a=\ln{c} \qquad b=\mathrm{e}^{c} \]
进而
\[ a+b=\ln{c}+\mathrm{e}^{c}=2c \]
命题得证！

\newpage

法二：
记
\[ \alpha=\frac{\mathrm{e}^{c}}{\mathrm{e}^{a}}>1 \qquad \beta=\frac{b}{c}>1 \]
由于$ f(a)=f(c),g(b)=g(c) $，容易得到
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		a=\ln{\frac{\ln{\alpha}}{\alpha-1}}\\
		c=\ln{\frac{\alpha\ln{\alpha}}{\alpha-1}}
	\end{cases}
	\qquad
	\begin{cases}
		b=\frac{\beta\ln{\beta}}{\beta-1}\\
		c=\frac{\ln{\beta}}{\beta-1}
	\end{cases}
\end{equation*}
同时$ f(c)=g(c) $，代入可得
\[ \frac{\alpha\ln{\alpha}}{\alpha-1}-\ln{\frac{\alpha\ln{\alpha}}{\alpha-1}}=\frac{\ln{\beta}}{\beta-1}-\ln{\frac{\ln{\beta}}{\beta-1}}\label{eq}\tag{*} \]
而若要证明$ a+b=2c $，只需证明
\[ \ln{\frac{\ln{\alpha}}{\alpha-1}}+\frac{\beta\ln{\beta}}{\beta-1}=\ln{\frac{\alpha\ln{\alpha}}{\alpha-1}}+\frac{\ln{\beta}}{\beta-1} \]
显然，只需证明
\[ \alpha=\beta \]

记辅助函数
\begin{align*}
	&p(x)=\frac{x\ln{x}}{x-1},\quad x\in(1,+\infty)\\
	&q(y)=\frac{\ln{y}}{y-1},\quad y\in(1,+\infty)
\end{align*}
容易证明，$ p(x) $关于$ x $严格单调递增，$ q(y) $关于$ y $严格单调递减，于是
\[ 0<q(y)<1<p(x) \]代入(\ref{eq})中得到
\[ p(\alpha)-\ln{p(\alpha)}=q(\beta)-\ln{q(\beta)} \]
记$ t=\frac{p(\alpha)}{q(\beta)}>1 $，结合上式，容易得到
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		p(\alpha)=\frac{t\ln{t}}{t-1}\\
		q(\beta)=\frac{\ln{t}}{t-1}
	\end{cases}
\end{equation*}
因此
\[ p(\alpha)=p(t) \qquad q(\beta)=q(t) \]
由于$ p(x) $和$ q(y) $的严格单调性，得到
\[ \alpha=\beta=t \]

综上所述，原命题得证！












\end{document}